<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000500002</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-López,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodrigues Díez,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Vita,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rayego Mateos,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodrigues Díez,R.R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez García,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lavoz Barria,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mezzano,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Egido,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortiz,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz-Ortega,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[CTGF]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[fibrosis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[inflamación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[nefropatía]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.5 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000500002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El factor de crecimiento de tejido conectivo (CTGF): factor clave en el inicio y la progresión del daño renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[CTGF: A key factor in the initiation and progression of kidney injury]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El factor de crecimiento de tejido conectivo (CTGF) aparece aumentado en diferentes patologías asociadas a fibrosis, incluidas múltiples enfermedades renales. CTGF participa en procesos biológicos, como la regulación del ciclo celular, migración, adhesión y angiogénesis. Su expresión está regulada por diversos factores implicados en el daño renal, entre los que destacan el factor la angiotensina II, el factor de crecimiento transformante-beta, altas concentraciones de glucosa y situaciones de estres celular. CTGF participa en el inicio y progresión del daño renal al ser capaz de inducir una respuesta inflamatoria y promover la fibrosis, señalándole como una posible diana terapéutica en el tratamiento de patologías renales. En este trabajo revisamos las principales acciones de CTGF en la patología renal, los mecanismos intracelulares de actuación y las estrategias terapéuticas para su bloqueo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Connective tissue growth factor (CTGF) is increased in several pathologies associated with fibrosis, including multiple renal diseases. CTGF is involved in biological processes such as cell cycle regulation, migration, adhesion and angiogenesis. Its expression is regulated by various factors involved in renal damage, such as Angiotensin II, transforming growth factor-beta, high concentrations of glucose and cellular stress. CTGF is involved in the initiation and progression of renal damage to be able to induce an inflammatory response and promote fibrosis, identified as a potential therapeutic target in the treatment of kidney diseases. In this paper we review the main actions of CTGF in renal disease, the intracellular action mechanisms and therapeutic strategies for its blocking.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
