<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000500014</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Soro,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez de la Nieta,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rivera,F.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad celíaca]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nefropatía membranosa]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.5 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000500014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Enfermedad celíaca y nefropatía membranosa]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Celiac disease and membranous nephropathy]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La enfermedad celíaca se produce por la interacción entre el gluten contenido en los cereales y varios factores genéticos y autoinmunes. Aunque las manifestaciones clínicas predominantes son digestivas, se han descrito varias manifestaciones sistémicas. También se ha asociado con varias enfermedades renales, entre las que predominan las glomerulonefritis. Describimos el caso de una paciente con una enfermedad celíaca aparecida tras su primera gestación que de forma simultánea presenta proteinuria nefrótica y microhematuria, con sustrato morfológico de nefropatía membranosa. Tras recibir tratamiento con medidas conservadoras (IECA, estatina) y dieta sin gluten, se aprecia mejoría de la clínica digestiva, y desaparición de los anticuerpos antitransglutaminasa tisular tipo IgA y de la proteinuria. Revisamos la relación entre enfermedad celíaca y nefropatía membranosa y el papel de la dieta libre de gluten en el control de las mismas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Celiac disease results from the interaction between gluten and immune, genetic, and environmental factors. Although the main clinical manifestations are derived from gastrointestinal system, it has been described some renal diseases, especially chronic glomerulonephritis. We describe a young female patient with celiac disease which appears after delivery. Moreover, she develops simultaneously nephrotic proteinuria and microhematuria as a result of membranous nephropathy. The treatment with gluten-free diet and other conservative measures (ACEI and statin) is followed by clinical improvement and simultaneous decrease of tissue antitransglutaminase IgA-antibodies and complete remission of proteinuria. We review the relationship between celiac disease and membranous nephropathy and the role of diet in the management of both diseases.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
