<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000500013</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Rosa García,E. de la]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mondragón Padilla,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hiperplasia gingival]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Azatioprina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Micofenolato de mofetilo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ciclosporina A]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.5 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000500013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Efecto del micofenolato de mofetilo y azatioprina sobre la hiperplasia gingival asociada al uso de ciclosporina A en pacientes con trasplante renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Mofetil mycophenolate and azathioprine effect on cyclosporin a - associated gingival overgrowth in renal transplant patients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: determinar la prevalencia y gravedad de hiperplasia gingival en un grupo de pacientes con trasplante renal (TR) y analizar el efecto del uso de los inmunosupresores ciclosporina A (CsA), tacrolimus (Tac), sirolimus (Siro) y azatioprina (Aza) o micofenolato de mofetilo (MMF) sobre esta complicación. Métodos: se clasificó la presencia y gravedad de la hiperplasia gingival. Se analizó el impacto de los medicamentos inmunosupresores, edad, higiene bucal, verapamilo y nifedipina sobre esta complicación mediante regresión logística múltiple. Resultados: fueron 172 pacientes. Usaban CsA 137, Tac 25, Siro 6, Aza 107 y MMF 56. Tuvieron hiperplasia gingival el 59,1% con CsA, 12,0% con Tac, y 16,7% con Siro. Aumentaron la frecuencia de hiperplasia gingival CsA con razón de momios (RM) 15,2, edad < 45 años con RM 5,6 y mala higiene bucal con RM 3,2, y la disminuyeron Aza con RM 0,05 y MMF con RM 0,03. Conclusiones: Aza y MMF ofrecieron protección significativa contra el desarrollo de hiperplasia gingival en este grupo de pacientes con TR.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Aim: To assess gingival overgrowth prevalence and severity in a group of kidney transplant (KT) patients, and analyze the effect of immunosuppressor drugs Cyclosporin A (CyA), Tacrolimus (Tac), Sirolimus (Siro), Azathioprine (Aza) and Mofetil Mycophenolate on this complication. Methods: Gingival overgrowth presence and severity was classified, and the impact of immunosuppressor drugs, age, oral hygiene, verapamil and nifedipine on this condition was analyzed by multiple logistic regression. Results: 172 KT pts. were examined; 137 used CyA, 25 Tac, 6 Sirolimus, 107 Aza and 56 MMF. Gingival overgrowth prevalence was 59.1% on CyA, 12.0% on Tac, and 16.7% on Sirolimus. CyA odds ratio (OR) 15.2, age < 45 OR 5.6, and poor oral hygiene OR 3.2 increased, and Aza OR 0.05 and MMF OR 0.03 decreased GO prevalence. Conclusions: Aza and MMF effect was a significant protection against GO in this group of KT patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
